\section*{Thesen Kontra}

\subsection*{Key Escrow}
Das Key Escrow Verfahren basiert auf einer zentrale Instanz,
die die jeweiligen Schlüssel sammelt und verwaltet.
Durch diese zentrale Stelle gehen mehrere Gefahren aus. Zum einen ist eine
solche Stelle ein sehr attraktives Ziel von Kriminellen, auf der
anderen Seite kann ein Einbruch in eine für verschiedene weitere
kriminelle Tätigkeiten weiterverwendet werden, wie z.B.
Wirtschaftsspionage oder verschiedene Arten von Betrug.
Ein anderes Gefahrenpotential geht von den Angestellten dieser Stelle aus oder
sogar vom Betreiber (wie z.B. der Staat).
Es ist auch bei scheinbar vertrauenswürdigen Instanzen möglich,
dass die Daten veräussert werden und an Unbefugte gelangen.
% Nico: ok

\subsection*{Vorratsdatenspeicherung}
% Nico: Sollten wir den Begriff nicht erstmal irgendwo erklären?
Ein häufiges Argument der Befürworter einer Vorratsdatenspeicherung ist,
dass nur unter gewissen Umständen auf die Daten zugegriffen werden darf.
Ein richterlicher Beschluss sei beispielsweise nötig um solche Daten
in einem Verfahren verwenden zu dürfen.

Selbst wenn diese Vorgaben eingehalten werden, existiert ein
neues Problem: wenn Daten einmal gespeichert sind, hat der 
Bürger keine Kontrolle mehr darüber, wie sie verwendet werden,
wie lange sie gespeichert werden und wer schlußendlich darauf
Zugriff haben kann. Gesetzes-Änderungen können so zum Nachteil
des Bürgers verwendet werden.

\subsection*{Sicherheit der Daten}
Eine Überwachung, wie wir sie heute kennen, generiert eine grosse Menge an Daten.
Damit diese verwendet werden können, müssen diese gespeichert werden.
Dies führt jedoch zu den folgenden Problemen.

Die gespeicherten Daten sind nicht nur für den Staat interessant,
sondern können auch für kriminelle Zwecke verwendet werden.
Und da die Daten nun an einem zentralen Ort gespeichert werden, ist
dieser ein lukratives Angriffsziel.
Somit stellt sich die Frage, ob die gespeicherten Daten
überhaupt genug sicher abgelegt werden können.

Es zeigt sich immer wieder, dass selbst grosse Unternehmen Ziel von Angriffen
werden. Es gibt verschiedene erschreckende Beispiele:
\begin{itemize}
\item RSA Security, ein Hersteller von Sicherheitssoftware
\item Lockeed Martin, ein Rüstungsunternehmen und Lieferant der amerikanischen Armee
\item Mitsubishi Heavy Industries, ebenfalls ein Rüstungsunternehmen und
Lieferant der amerikanischen Armee
\end{itemize}

Die Dunkelziffer wird sehr gross sein. Aber nur schon die bekannt gewordenen
Fälle sind Grund zur Beunruhigung. Das zeigt, wie professionell
Kriminelle vorgehen.

Es ist durchaus auch vorstellbar, dass solche Angriffe nicht nur krimineller
Energie entstammen, sondern auch durch verfeindete Staaten durchgeführt werden.
Cyber-War wird wohl eine immer grössere Bedeutung haben.

Es stellt sich also die Frage, wer alles auf diese Daten Zugriff hat!
\subsection*{Videoüberwachung}
Die Videoüberwachung mag ein veritables Mittel gegen die Verbrechensbekämpfung sein.
Jedoch wirkt die Abschreckung nur in überwachten Gebieten.
Das heisst, die Kriminalität verlagert sich in andere Gebiete und
kann dort dafür umso brutaler werden.
Diesem Umstand könnte man nur mit einer totalen Überwachung entgegenwirken,
die jedoch nicht in der Realität umsetzbar ist.

Ein weiterer wichtiger Punkt, der in Betracht gezogen werden muss,
ist die Freiheit des Individuums: Sie wird faktisch eingeschränkt. 
Es wird einfacher, Personen auszugrenzen.
Es wird einfacher, Randgruppen der Gesellschaft an den Rand zu drängen.
Anonymität erlaubt es Personen, die mit sozialen Stigma behaftet sind,
z.B. Aidskranke, Alkoholiker o.a. sich auszutauschen, ohne von der
Gesellschaft ausgegrenzt und benachteiligt zu werden.

\subsection*{Bundestrojaner}
Es kann nicht garantiert werden, dass eine installierter Bundestrojaner nur
von den befugten Behörden verwendet wird. Untersuchungen haben gezeigt, dass
auch das Stück Software fehlerhaft sein kann und so von unbefugten Dritten für
den Zugriff auf ein System des Verdächtigen erlaubt. Dies erlaubt z.B. das
Unterschieben von falschen Informationen welche dann fälschlicherweise gegen
den Verdächtigen benutzt werden können.

Es kann nicht garantiert werden, dass eine installierter Bundestrojaner nur
von den befugten Behörden verwendet wird. Untersuchungen haben gezeigt, dass
auch das Stück Software fehlerhaft sein kann und so von unbefugten Dritten für
den Zugriff auf ein System des Verdächtigen erlaubt. Dies erlaubt z.B. das
Unterschieben von falschen Informationen welche dann fälschlicherweise gegen
den Verdächtigen benutzt werden können.

% Ideas:

%These:
%(Totale) (Video-) Überwachung verhindert Verbrechen, da sie es erlaubt, die Täter zu verfolgen und zur Rechenschaft zu ziehen. Dies hat eine Abschreckende Wirkung.
%
%Gegenthese:
%Die Kriminalität verlagert sich in andere Bereiche. Wichtiger: Die Freiheit des Individuums wird eingeschränkt. Es wird einfacher, Personen auszugrenzen. Es wird einfacher, Randgruppen der Gesellschaft noch mehr an den Rand zu drängen.
%
%These:
%Anonymität verhindert, dass Kriminelle verfolgt werden.
%
%Antithese:
%Anonymität erlaubt es Personen, welche mit einem sozialen Stigma behaftet sind, z.B. Aidskranke, Alkoholiker o.a. sich auszutauschen, ohne von der Gesellschaft ausgegrenzt und benachteiligt zu werden.
%
%These:
%Ohne Sicherheit gibt es keine Freiheit, da dann die Gesellschaft/Demokratie zerfällt.
%
%Antithese:
%Zuviel Sicherheit und Überwachung führen zu einem totalitären Staat.
%
%These:
%Gesammelte Daten werden zum Wohl der gesammten Gesellschaft verwendet.
%
%Antithese:
%Die gesammelten Daten werden zum Nachteil des einzelnen Individuums verwendet, z.B. bei Erbkrankheiten -> Versicherungsprämie. Ausserdem sind die wirklichen Profiteure z.B. die Pharmakonzerne, die die verwendeten Daten zum Entwickeln neuer Medikamente verwenden, welche dann teuer verkauft werden. 

%Terror Bekämpfung
%Pro:
%Ohne Überwachung ist ein Staat anfälliger auf terroristische Angriffe und
%Attentate. Eine Überwachung der Kommunikationsmittel hilft solche Angriffe
%frühzeitig zu erkennen und nötige Gegenmassnahmen einzuleiten. Falls ein
%solches Verbrechen trotzdem erfolgreich sein sollte, können mögliche Täter
%gefunden werden.
%
%Kontra:
%Eine Überwachung die vor terroristischen Angriffen schützen soll muss alle
%Kommunikationskanäle abdecken. Sobald es einen nichtüberwachten Kanal gibt,
%wird sich die Kommunikation über diesen Kanal stattfinden.
%Eine Überwachung aller Kommunikationskanäle ist jedoch nicht nur beinahe
%unbezahlbar, auch ist es technisch beinahe unmöglich jeden Kommunikationskanal zu
%überwachen.
%Eine solche Überwachung führt zu einem totalitären Staat und wäre nur möglich
%wenn jegliche Verschlüsselung verboten wäre.
%
%
%Key Escrow
%Pro:
%Durch dein Einsatz eines Key Escrow Verfahrens kann eine
%Strafverfolgungs-Behörde bei zwingendem Verdacht jegliche Verschlüsselten
%Daten entschlüsseln. Dies kann die Strafverfolgung in vielen Fällen
%effizienter gestalten wie z.B. in Fällen wie: Besitz von Kinderpornographie,
%
%Kontra:
%Ein Key Escrow Verfahren bedingt eine zentrale Stelle, welche die jeweiligen
%Schlüssel sammelt.
%Durch diese zentrale Stelle gehen mehrere Gefahren aus. Zum einen ist eine
%solche Stelle ein sehr attraktives Ziel von Kriminellen. Ein Einbruch in eine
%solche Stelle kann für verschiedene weitere kriminelle Tätigkeiten
%weiterverwendet werden wie z.B. Wirtschaftsspionage oder verschiedene Arten
%von Betrug.
%Ein anderes Gefahrenpotential geht von den Angestellten dieser Stelle aus oder
%sogar von Staat direkt. Es ist ein Trugschluss zu glauben, dass die Daten
%korrekt behandelt werden und nicht an Unbefugte gelangen.
%
%
%
%Bundestrojaner
%Kontra:
